%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Modelos de Taxas de Juros}\label{cap: juros}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Juros e Inflação}%: Conceitos e História}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{section}

Existem diversas taxas de juros na economia brasileira:
\begin{itemize}
  \item A taxa \textbf{Selic}, a  mais importante,
  é um valor de referência para remuneração de títulos públicos oferecidos
  pelo Banco Central do Brasil (BCB). Vamos detalhar na sequência.
  \item As taxas embutidas nos \textbf{CDBs e CDIs}, títulos oferecidos por bancos para
  se capitalizar, seja para fechar o saldo do dia (banco não pode fechar o dia com 
  saldo negativo, sendo obrigado e pegar emprestado para zerar o saldo), seja para aumentar a oferta de crédito ao consumidor (novos negócios, empréstimos pessoais, etc.)  Os CDBs (Certificado de Depósito Bancário) são oferecidos ao mercado, podendo ser adquirido por qualquer investidor.
  O CDI (Certificado de Depósito Interbancário) é  semelhante a um CDB, porém os CDIs somente 
  são negociados no mercado interbancário, transferindo recursos de uma instituição financeira para outra.
  Por terem por trás um banco os CDBs e CDIs tendem a ter juros baixos, mas dependem do tamanho da instituição. 
  Os bancos menores tem que oferecer taxas maiores de CDBs para conseguir vendê-los.
  Oferecem retorno próximos à Selic, normalmente como percentual. Por exemplo,
  95\% ou 102\% da Selic. Os de bancos menores serão ofertados com retorno acima
  da Selic.
  \item A \textbf{TLP} (taxa de longo prazo),  a taxa  Juros do BNDES (Banco Nacional de
  Desenvolvimento Económico e Social) oferecida para empreendimentos de
  infraestrutura. O valor é por setor (saneamento, energia solar, energia
  eólica, geração, transmissão e distribuição de energia, compra de ônibus e
  caminhões por pequenas e médias empresas,etc.)
  \item Juros no financiamento de carros novos oferecido por uma concessionária
  ou fabricante de veículos. Costuma ser baixo pois em caso de falta de pagamento o colateral (garantia do 
  empréstimo) é dado pelo próprio veículo, que é tomado de volta. De forma similar na compra de apartamento, chamado de crédito imobiliário.
  \item Financiamento da agricultura (banco do Brasil oferece a chamada linha safra).
  \item Cheque especial. Taxas são altas por serem utilizados por pessoas sem acesso a outras formas de crédito.
  \item Juros na compra de bens de lojas de varejo.
\end{itemize} 

De forma geral, quanto mais seguro o pagamento da dívida, menor é a taxa de juros. Assim empréstimos
feitos por governos, que  (quase) nunca deixam de pagar (no caso brasileiro isto ocorreu em
fevereiro de 1987, quando se declarou uma moratória na dívida internacional; Argentina passou por
isso algumas vezes) possuem as taxas de juros mais baixas.  Pela questão da segurança, a taxa de
juros dos títulos do governo americano são bem mais baixas que de títulos do governo brasileiro e de
outros países cuja economia não seja tão estável. Os juros embutidos nos CDBs dos bancos também
variam de acordo com o porte do Banco que o emite: quanto maior o banco, menor o juros embutido no CDB
pois é mais fica.

Complementando informações sobre a \textbf{Selic}\label{selic}:
\begin{itemize}
  \item Seu valor  é uma referência, entre outras coisas, para a
  remuneração dos títulos públicos (LFTs,  NTNs, conforme falamos mais adiante)
  que são negociados através do \textbf{Sistema Especial de Liquidação e de
  Custódia (Selic)}.
  \item  Seu valor  é um instrumento de política monetária utilizado pelo 
   BCB para  que ele possa cumprir sua principal missão:  ser o \textbf{guardião} do valor
  da moeda, ou seja, manter o valor da inflação do país dentro de certo
  intervalo, as chamadas \textbf{metas da inflação}.
  \item Seu  valor  é definido em reuniões
  do Comitê de Políticas Monetária (Copom) do BCB
  em datas pré-determinadas (basicamente mensal).  
  Os encontros duram dois dias (terça e quarta-feira). Depois é publicada uma ata contendo as deliberações com
  justificativa para às decisões tomadas.
  Além disso eles indicam se o viés da taxa Selic é para ser mantido, de alta ou de baixa.
  \item De forma similar, cada país define sua taxa básica de juros.
  No caso americano, o board do FED
  (Federal Reserve System) reúne-se todo mês para definir a taxa
  de juros básica, publicando atas das reuniões e com  metas de
  inflação a ser perseguida: \url{www.federalreserve.gov}.
  \item  Pode-se saber mais  sobre
  o que é, seu uso, seu valor atual e sua série histórica de valores em 
 \url{www.bcb.gov.br}.
\end{itemize}

\begin{definicao}[Inflação]\label{def: inflacao}
A inflação de um país é um percentual indicando o aumento de preço de uma cesta de mercadorias
durante certo período.
Existem diversas metodologias, entre elas o IGP (Índice Geral de Preços), o INPC (Índice
Nacional de Preços do Consumidor) e o IPCA (Índice de Preços ao Consumidor Amplo).
Estes últimos dois são calculados pelo IBGE e a cesta de mercadorias é definida pela  Pesquisa de Orçamentos Familiares - POF
do IBGE. Veja detalhes em \url{www.ibge.gov.br}. O IGP, que possui algumas variações como IGP-DI,
IGP-M, é calculado pela Fundação Getúlio Vargas (FGV).
\end{definicao} 

%\begin {observacao}[metas de inflação]
\label{obs: metas de inflacao}
  O Banco Central do Brasil adotou  o regime de metas de inflação em junho de 1999. Isto foi após a
  implantação do \textbf{Plano Real} em 1994, o marco zero da estabilização monetária no Brasil, com
  o fim da nossa hiperinflação  crônica.  Para apreciar esta mudança radical na trajetória da
  inflação no Brasil, veja  a Figura~\ref{fig:historico inflacao}. Colocamos escala logarítmica em
  $y$ para poder ver bem os dois períodos no mesmo gráfico.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{semilogyaxis}[
    %	     y tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 %x tick label style={/pgf/number format/1000 sep={}},
		 /pgf/number format/1000 sep={},
    %	    title={Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019},
    %	    xlabel={Ano},
    %	    ylabel={Inflação Anual},
		xmin=1981, xmax=2019,
		ymin=0.1, ymax=3000,
		yticklabels={10\%, 100\%, 1000\%},
		ytick={10, 100, 1000},
    %	    xtick={1981, 1990, 1995, 2000, 2010, 2019},
		xtick={1981, 1995, 2019},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style={red,dashed},
		]
	    \addplot[black,mark=*] table[x=ano,y=inflacao] {historico-inflacao-brasil.txt};
	 \end{semilogyaxis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Histórico da Inflação no Brasil de 1981 a 2019}
    \label{fig:historico inflacao}
\end{figure}
Observamos nesta figura que a inflação no período: %Alguns números da inflação antes e depois  do plano real:
  \begin{itemize}
     \item  1981 até 1994 (14 anos): 
         foi mais baixa de 79\% em 1986
	 (congelamento de preços, um plano fracassado de controle da inflação);
	 acima de 3 dígitos em todo período exceto em 1981 e 1986;
	 acima de 900\% em 6 anos, quase metade do período;
     \item 1995 até 2019 (25 anos):
         foi mais alta de 22\% em 1995, segunda maior 12\% em 2002;
	 de 1 dígito exceto em 1995, 2002 e 2015.
  \end{itemize}
  É difícil qualificar a importância de termos uma inflação sob controle, com um
  dígito, desde esta época.
%\end {observacao} 

  Antes de 1994 ocorreram diversas tentativas fracassadas
  de acabar com a inflação, mas todas eram abordagem erradas, com tentativas de
  congelamento de preço. 

  A inflação é causada pelo aumento de moeda circulante (papel e eletrônica)
  pelo governo. O aumento de preço é uma consequência, e não a causa da inflação.
  Querer acabar com a inflação por meio de congelamento é o mesmo que querer acabar com 
  a febre atacando um termômetro. Por trás da febre existe uma infecção, a verdadeira causa do
  aumento de temperatura.

  Numa perspectiva histórica --  para mostrar que a ideia de congelar preços para reduzir a inflação é
  uma solução errada e antiga -- o Imperador Diocleciano no império romano tentou fazer isso no ano
  301, quando publicou o Decreto de Preços Máximos\footnote{Em Latin: \textit{Edictum de Pretiis Rerum Venalium}.}
  Neste decreto ele dizia que o aumento de preço era devido à ganância dos comerciantes e convocava
  a população a fiscalizar a lista de preços de mais de mil mercadorias. As punições, no contexto do
  império romano eram bem duras para quem aumentasse o preço.
  É fácil reconhecer neste decreto de mais de 1700 anos atrás a linguagem e prática de várias
  tentativas de congelamentos no Brasil e no mundo.

  Em resumo, quem conhece um mínimo de economia sabe que \textbf{congelamento e controles de preços
  não funcionam}: vão sempre resultar em escassez (filas) no curto e prazo e reduzir a produção da
  mercadoria com preço controlado no médio prazo, agravando mais ainda seu valor.
  Quando isto ocorre os governos se veem tentados a dobrar a aposta: aumentando a força da
  fiscalização ou aumentando a abrangência do congelamento, até terminar, como sempre termina, em
  caos econômico, com desabastecimento de mercadorias.

Sobre isso escreveu em 1951 Mises, um grande economista do século 20:
\begin{quote}
What the bureaucrats have in mind when talking about ``fighting'' inflation is not avoiding
inflation, but suppressing its inevitable consequences by price control. This is a hopeless venture.
The attempt to fix prices at a lower rate than that which the unhampered market would determine
renders unremunerative the business of some producers, that is, those operating at the highest
costs. This forces them to discontinue production. 
\footnote{O que os burocratas têm em mente quando falam em "combater" a inflação não é evitar a inflação, mas
suprimir suas inevitáveis consequências através do controle de preços. Mas essa é uma iniciativa
fadada ao fracasso.
 A tentativa de se fixar os preços em um nível menor do que o determinado pela forças do livre mercado
resulta em negócios sem lucro para alguns produtores -- aqueles
operando com os custos mais altos. E isso força-os a interromper a produção.}\\
{}\ \quad Ludwig Von Mises, New York World Telegram \& Sun %, May 7, 
(1951), reimpresso
em  ``Economic Freedom and Interventionism'', Capítulo 19 Inflation (1990).
\end{quote}

%\end{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modelo de Taxa de Juros}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{section}
Até aqui assumimos que os juros são constantes. De fato, para cenários futuros de até um ano, em uma
economia estável como a americana ou a brasileira recente pode ser razoável esta hipótese.  Neste
sentido assumir nos modelos de opções juros fixos é razoável pois o tempo de vida de opções é até 1
ano.  Mas para prazos maiores de 5, 10 ou mais anos, os juros futuros são uma incerteza importante.  

Alguns exemplos onde modelos para evolução da taxa de juros futura é fundamental:
\begin{itemize}
    \item Quando se monta uma \textbf{operação} -- jargão da área de negócios que significa montar
    digamos uma nova fábrica, um novo negócio, assumir a gestão de uma estrada etc. -- cujo retorno
    será de longo prazo (10, 20, 30 anos).
    \item A precificação de derivativos cujo ativo é justamente a taxa de
    juros, como por exemplo os títulos do governo (bonds, ver Definição~\ref{def: zero cupom bond})
    e os swaps (de juros).  
\end{itemize}
 

Começamos introduzindo nova notação pois o juros agora não é mais constante, e sim um processo estocástico.
\begin{definicao}[Processo da Taxa de Juros]
 Denotamos por $R_n$, $n\in\N$, o \textbf{processo da taxa de juros},
um processo estocástico adaptado em $\Omega_m$ (depende somente de $w_1\cdots w_n$)
tal que uma unidade monetária (real, dólar) investido  no tempo $n$ vai valer $1+R_n$ no tempo $n+1$. 
Assumimos que $R_n > -1$ para todo $n\in\N$.
\end{definicao} 
Note que o juros hoje é uma constante conhecida,
$R_0$,  chamada de spot rate.
\begin{definicao} [Spot Rate]
A taxa de juros hoje, dada por $R_0$ é chamada de \textbf{spot rate}. 
% Note que é uma singularidade na equação acima pois $D_0\equiv 1$.
\end{definicao} 
Nos modelos faz sentido tomar $R_0$  como sendo o valor da Selic hoje.

Como a taxa de juros é estocástica, a correção no preço para trazê-lo à tempo
presente é feita por  um processo estocástico.
\begin{definicao}[Processo de Desconto]
 Denotamos por $D_n$, $n\in\N$,
o \textbf{processo de desconto},
um processo estocástico adaptado $\Omega_m$ definido por
\[ 
   D_n=\frac{1}{(1+R_0)\cdots(1+R_{n-1})}, \quad n>0, \quad D_0=1.
\]
Desta forma o \textbf{valor presente} de uma quantia $X$ no tempo $n$ (futura) é dado por $D_nX$,
ao invés de \[\dfrac X{(1+r)^n}\] no contexto de juros constantes $r$.
\end{definicao} 

A teoria de precificação de derivativos nos fornece o seguinte resultado.
\begin{lema}[Fórmula da Precificação com Juros Estocásticos]\label{lema: precificacao juros estocasticos}
Um derivativo cujo payoff no tempo $m\in\N$ é uma \va $X$  em $\Omega_m$,
valerá no tempo zero 
\[ V_0=\widetilde E[D_m X],\]
a esperança com relação à medida neutra a risco do payoff $X$ trazido a tempo presente.
\end{lema} 
\begin{prova} 
   Essa é a fórmula que aparece no  Corolário\myref{corolario: formula direta valor opcao}
   no contexto de juros constante.
   Em palavras, o valor do derivativo é a esperança com relação a medida neutra a risco do valor
   descontado do contrato.
\end{prova} 


Apresentamos agora um modelo para taxa de juros $R_n$ conhecido como 
\textbf{Modelo de Black-Derman-Toy (BDT)}, originalmente de 1990, 
mas aqui na versão de \cite{Sh} que modificamos bastante.
\begin{definicao}[Modelo BDT]\label{def: modelo BDT}
O \textbf{Modelo BDT} da taxa de juros é 
o processo estocástico $R_n$ em $\Omega_m$, $n\leq m$, definido por 
\[
   R_n(\omega)=f(n)(1+\varepsilon)^{\#H(\omega)/m},
\]
com
\[
   f(n)=r_0\cdot (1-a)^n  \quad\text{ou}\quad f(n)=r_0+a\log(n+1),
\]
onde $r_0,a,\varepsilon$ são constantes positivas e $\#H(\omega)=$ número de caras em $\omega$.
Neste modelo assumimos que $\widetilde p=0.5$.
\end{definicao} 
O valor de $r_0$ é a taxa de juros inicial, a \textbf{spot rate}.
Com este  modelo obtemos os 3 perfis básicos da estrutura de juros futuros, conforme 
apresentado na Figura\myref{fig: estrutura a termo}:
\begin{itemize}
   \item Crescimento econômica, com $f(n)=r_0+a\log(n+1)$.
   \item Recessão econômica, com $f(n)=r_0\cdot (1+a)^n$.
   \item Incerteza sobre o futuro, $a$ próximo de zero em qualquer um dos $f$'s.
\end{itemize}
O valor de $\varepsilon> 0$  indica o quanto a taxa de juros vai variar em função dos
lançamentos. %A escolha scolhemos esta letra grega para indicar que deve ser um valor pequeno.
Note que o expoente de $(1+\varepsilon)$ varia entre 0 e 1 pois dividimos o número de $H$'s por $m$, o
seu valor máximo. Com $\varepsilon=0$ o modelo seria determinístico.

A questão de como \textbf{calibrar} este modelo e como relacionar suas previsões com informações do
mercado será abordada na próxima seção.

%\end{section}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Estrutura a Termo}% dos Juros}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{section}

Começamos apresentando  um título (bond), emitido pelos governos, que está relacionado com a taxa de juros de
longo prazo da economia. Podemos chamá-lo de título \textit{vanilla bond}, por ser o mais
simples.
%A base para isso é dada pelo valor que o mercado negocia certo título (bonds) do governo. O título mais simples é o Zero Cupom Bond (ZCB).

\begin{definicao} [Zero Cupom Bond (ZCB)]\label{def: zero cupom bond}
    Chamamos de \textbf{zero cupom bond (ZCB)} um 
   título emitido pelo governo que paga um valor fixo chamado de \textbf{valor de face} 
   %(no caso dos títulos do governo brasileiro sempre R\$ 1.000,00)
   em uma data fixa futura, chamada de \textbf{vencimento}.
   %(no caso brasileiro vencimentos típicos são de 6, 12 ou 24 meses).
\end{definicao} 
   O zero cupom significa que o título \textbf{não paga} cupom de juros durante a vida do título,
   isto é, certa remuneração percentual do seu valor de face.
   Existem diversos tipos de títulos no caso brasileiro, sendo que apenas a LTN é um ZCB:
   \begin{itemize} \label{tipo de bonds brasileiros}
      \item LTN (Letras do Tesouro Nacional) são um ZCB com valor de face de R\$ 1.000,00.
   Dizemos que é um título \textbf{pré-fixado} pois seu valor é determinado no momento da compra (o valor de face na data do vencimento).
   Vencimentos típicos são de 6, 12 ou 24 meses.
      \item NTN-F (Notas do Tesouro Nacional): Pagam um valor fixo como a LTN mas semestralmente
      paga um juros fixo (um cupom) sobre o valor de face de R\$ 1.000,00. É portanto um título
      pré-fixado.
      \item LFT (Letras Financeiras do Tesouro): Rentabilidade atrelada à Selic.
      Falamos que é pós-fixado pois seu  valor é corrigido pela  Selic.
      \item NTN-B Principal. Rentabilidade dada por uma taxa de juros pré-fixada mais a variação da
      inflação (medida pelo IPCA), que é pós-fixada.
   \end{itemize} 

   Estes títulos são negociadas inicialmente (mercado primário) pelo governo e depois negociados entre os portadores de títulos. Além disso a liquidez é garantida
   pois o governo garante a recompra diária de títulos antes da data de vencimento. Usualmente esses negócios são intermediados por meio de corretoras.
   %Deixamos como exercício fazer a estrutura a termo de hoje e de datas passadas baseada nestes dados.

Se definirmos por $B_m$ o valor de um ZCB que vence no tempo $m$ com valor de face $F$,
 calculamos o juros embutido neste título, isto é, seu retorno (yield) $y_m$,   pela fórmula
\[
   B_{m}=\dfrac{F}{(1+y_m)^m}.%=\widetilde E[D_m].
\]
Assim $y_m$ representa o valor do juros esperado para o tempo futuro $m$, medido em anos neste
contexto.
\begin{definicao} [Estrutura a Termo dos Juros]
O gráfico cujos pontos são $(m, \ y_m)$, tempo $m$ por valor da taxa de juros $y_m$ esperada para o tempo
futuro $m$ se chama \textbf{estrutura a termo}.
\end{definicao} 
Tanto $y_m$ quanto $B_m$ são valores que podem ser obtidos facilmente
no mercado. 
   Pode-se consultar no site do banco central do Brasil \url{www.bcb.gov.br} o valor destes títulos com diversos vencimentos em datas do passado. 
   

Apresentamos na Figura~\ref{fig: estrutura a termo} alguma estruturas a termos possíveis, que
correspondem a certos  cenários macroeconômicos:
\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.5,
    	    xlabel={Maturidade (anos)},
    	    ylabel={Juros (\%)},
		xmin=0, xmax=30,
		ymin=0, ymax=7,
		%yticklabels={},
		%ytick={1,2,3,4,5,6,7,8},
		ytick={1,3,5,7},
		xtick={5,10,15,20,25,30},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[smooth , thick] coordinates {
                       (2,0.9) (5,2.5) (10, 4.5) (15,5.4) (20, 5.8) (30,6)};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.5,
    	    xlabel={Maturidade (anos)},
    	    ylabel={Juros (\%)},
		xmin=0, xmax=30,
		ymin=0, ymax=7,
		%yticklabels={},
		ytick={1,3,5,7},
		xtick={5,10,15,20,25,30},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[smooth , thick] coordinates {
                       %(2,0.9) (5,2.5) (10, 4.5) (15,5.4) (20, 5.8) (30,6)};
                       %(2,0.9) (5,2.5) (10, 4.5) (15,5.4) (20, 5.8) (30,6)};
		       (1,6.8) (5,5) (10,3) (15,2) (20, 1.4) (30,1)};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}

\qquad\qquad
\textbf{\large Crescimento} \qquad\qquad \qquad\qquad
\textbf{\large Recessão}\qquad
\bigskip
\bigskip

    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.5,
    	    xlabel={Maturidade (anos)},
    	    ylabel={Juros (\%)},
		xmin=0, xmax=30,
		ymin=0, ymax=7,
		%yticklabels={},
		ytick={1,3,5,7},
		xtick={5,10,15,20,25,30},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[smooth , thick] coordinates {
                       (2, 3) (15, 2.6) (30, 3.2)};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}

\qquad\textbf{\large Incerteza}
     \caption{Exemplos de Estrutura a Termo}
     \label{fig: estrutura a termo}
\end{figure}
\begin{itemize}
  \item Uma curva ascendente: juros hoje baixos mas, devido ao aquecimento da economia, 
  expectativa de  aumento de juros ao longo do tempo. 
  Cenário de \textbf{Crescimento} da Economia.
  \item Uma curva descendente: juros altos hoje mas com perspectiva de baixa pelo desaquecimento da
  economia.  Cenário de \textbf{Recessão} da Economia.
  \item Uma curva flat: economia estagnada ou muito estável. 
  Cenário de \textbf{Incerteza} sobre o futuro da Economia.
\end{itemize} 

Existem duas classes básicas de \textbf{modelos para a estrutura a termo:}
\begin{itemize}
    \item Modelos baseados na taxa de juros instantânea (short-rate models): Vasiceck-Hull-White e Cox-Ingersoll-Ross (CIR) no caso
contínuo, Ho-Lee e Black-Derman-Toy (BDT) no caso discreto. Neste caso determinamos a estrutura a
termo a partir da taxa de juros.
    \item Modelo do retorno total (whole yield model): Heath-Jarrow-Morton (HJM) no caso contínuo.
Toda a curva da estrutura a termo é o dado inicial e o modelo prevê a evolução da curva.
\end{itemize}

Aqui no livro vamos apresentar apenas como conectar a estrutura a termo com modelos de taxa de juros
instantânea.  Aplicando o Lema~\ref{lema: precificacao juros estocasticos}, relacionamos o valor de um  zero cupom bond
$B_{m}$ com valor de face $F$  no tempo $m$ com o modelo da taxa de juros, para
concluir que 
\[
    B_{m}=\widetilde E[D_mF].
\]
Esta relação é utilizada para \textbf{calibrar} os modelos de juros.
\begin{itemize}
    \item A estrutura a termo dada pelo mercado determina $B_m$.
    \item A Selic (ou alguma taxa do tipo) deve ser $R_0$, a taxa de juros hoje.
\end{itemize}
Pode-se gerar uma função de erro e tentar obter o valor de parâmetros 
-- no caso do Modelo BDT (Definição\myref{def: modelo BDT}) o valor de $r_0, a, \varepsilon$ -- 
 que minimizem este erro.
Não vamos, no entanto, calibrar o modelo aqui, estamos apenas indicando como poderia ser feito.

Por fim, podemos utilizar o modelo BDT para simular evoluções da estrutura a termo no futuro. Mas
não vamos entrar neste ponto.

% \end{section}

%\section{Swaps}
%% \begin{section} TUDO COMENTADO
%Vamos apresentar um   um  
% derivativo (que não é opção)  % DEIXAR DERIVATIVO
% chamado de \textbf{swap} (troca).
%A ideia  é trocar a incerteza de um índice variável por um fixo. Principais exemplos:
%\begin{itemize}
%    \item Swap Cambial: trocar uma taxa variável, futura, de câmbio por uma taxa fixa.
%    \item Swap de Juros: idem.
%\end{itemize}
%  Os termos de um contrato de swap são:
%  \begin{itemize}
%      \item Seu tempo de duração.
%      \item Ciclo da troca: semanal, mensal, etc.
%      \item Quais índices serão trocados: um valor fixo por um variável ou, até mesmo, dois índices
%      variáveis. Ou ainda um fixo mais um variável por outro variável.
%      \item Valor do principal do swap (é trocado entre as partes que entraram no swap somente o valor do índice em cima do principal).
%  \end{itemize}
%No Brasil estes contratos são registrados na B3 (fusão da BOVESPA com outras bolsas do Brasil) 
%(veja Seção\myref{sec: como funciona a bolsa}).
%Pode-se ter que pagar para entrar num swap.
%O fluxo financeiro de um swap é bidirecional ao longo de sua vigência: pode ser que uma parte pague a outra ou vice-versa. 
%
%Alguns usos dos swaps:
%\begin{itemize}
%    \item Banco Central do Brasil utiliza-o para controlar aumento ou queda excessiva do dólar
%    vendendo swaps cambiais com taxa fixa mais alta (ou baixa) que valor atual. Desta forma pode-se
%    ajudar a evitar variação brusca no câmbio sem vender ou comprar (ou ter) dólares.
%    \item Investimentos de longo prazo, principalmente em infra-estrutura (estradas, portos)
%    precisam trocar incertezas de juro futuro, em parte, por juros fixos.
%\end{itemize}
%%\end{section} 

\section{Exercícios}
\begin{enumerate}
    \item O que são CDBs e qual sua relação com a taxa Selic?
    \item Como é definido o valor da Selic e qual a estratégia para determinar seu valor?
    \item Porque existem diversos índices de inflação?
    \item Até aqui assumimos juros constantes. Em quais situações isto não é uma hipótese realista?
    \item O que é um Zero Cupom Bond (ZCB)? Qual a relação típica entre os valores
    HOJE de dois ZCBs com datas de vencimento distintas? 
    \item Se um ZCB com valor de face R\$1.000,00 com vencimento daqui a 1 ano e meio vale hoje
    R\$950,00, qual a taxa de juros MENSAL embutida neste título?
    \item Um título com valor de face R\$1.000,00 paga cupom de 0,5\% a cada 6 meses, com o próximo
    pagamento daqui a 2 meses. Sabendo que
    ele vai vencer daqui a 1 ano e meio e que hoje vale R\$900,00, qual a taxa de juros embutida neste
    título?
    \item Explique o que é a estrutura a termos da taxa de juros.
%    \item O que são e qual o uso dos Swaps nos mercados financeiros?
\end{enumerate} 

\section{Projetos Computacionais}
Cada projeto deve ser acompanhado de um relatório contendo detalhes da metodologia, escolha de parâmetros, fonte dos dados e
resultados, incluindo figuras.  O Código utilizado deve aparecer num apêndice do
relatório ou incorporado ao relatório para quem usar ambiente do tipo
\texttt{Jupyter}.
\begin{enumerate} 
   \item  Gerar gráficos de  estrutura a termo dos juros no Brasil partindo das planilhas de
   valores do site do Banco Central do Brasil.
	    Gerar 5 estruturas a termo, com intervalos de 1 ano entre cada uma, partindo de hoje
	    para o passado. Coloque valor da Selic como $r_0$.
	    Os dados serão interpolados com splines\footnote{
		Curva polinomial por partes suaves.
	    }(não use polinômio interpolador ou segmentos de reta).
   \item (versão ampliada do projeto anterior) 
Usando dados dos últimos 5 ou 10 anos, fazer o filme da evolução da estrutura a termo.
Os dados serão interpolados com splines.

  \item Implementar o modelo BDT com parâmetros arbitrários mas que gerem valores razoáveis
	    para os juros. Explicar como foram escolhidos os parâmetros. 
	    Baseado neste modelo, determinar o valor dos ZCB (zero cupom bounds) para algumas datas
	    (digamos 5) e determinar a estrutura a termo correspondente. 
	    Repetir com outros conjuntos de parâmetros variando apenas $a$ e $\varepsilon$.
\end{enumerate}
